Dewasa ini, Indonesia sedang mengalami penurunan ekonomi yang 
membuat mencari pekerjaan tidaklah mudah. Tuntutan keahliaan dari perusahaan-
perusahaan pemberi lowongan kerja selalu meningkat dari tahun ke tahun. Hal ini 
menyebabkan seseorang dituntut untuk memiliki setidaknya keterampilan dalam 
bidang tertentu untuk bisa mendapatkan pekerjaan. Memasuki jenjang Perguruan 
Tinggi merupakan salah satu alternatif  untuk mendapatkan suatu keterampilan. 
Setelah seseorang menjadi sarjana, diharapkan mampu untuk mendapatkan 
pekerjaan yang layak karena telah memiliki potensi dan pengetahuan yang cukup 
untuk bekerja. Menjadi seorang sarjana pun tidak menjamin orang tersebut akan 
mendapatkan pekerjaan.  
 Data terakhir menunjukkan bahwa jumlah penganggur di kalangan 
terdidik sampai dengan Februari 2009 telah mencapai 1,1 juta orang. Hal ini 
berarti telah terjadi peningkatan hampir dua kali lipat dari angka pada 2004 yang 
tercatat sebesar 585 ribu orang. Secara persentase, jumlah penganggur di kalangan 
terdidik juga meningkat drastis. Pengangguran terdidik tercatat mencapai 12.0 
persen pada Februari 2009, yang juga meningkat dua kali lipat dari persentase 
pada 2004 yang hanya mencapai 5.7 persen. (Berita Daerah-Nasional) 
(http://www.beritadaerah.com/column.php?pg=column_national&id=217&sub=c
olumn&page). Jumlah penduduk jawa barat yang mencari pekerjaan pada tahun 
2005 berjumlah 4.614.356. Dari total jumlah tersebut, pencari kerja lulusan SLTA 
sebanyak 71,42 persen, lulusan Sarjana sebanyak 6,5 persen, SLTP 9,45 persen, 
lulusan Sarjana muda 10,59 persen dan lulusan SD 3,50 persen 
(http://www.docstoc.com/docs/8047423/penduduk). 
Universitas  X  adalah salah satu Universitas swasta tertua di Indonesia 
yang berdiri pada tahun 1955. Universitas  X  menawarkan pilihan jenis dan 
jenjang pendidikan tinggi yang beragam sesuai dengan minat dan bakat para 
mahasiswa dengan kurikulum dan program pendidikan/pembelajaran yang 
senantiasa disesuaikan dengan perkembangan kebutuhan-kebutuhan baru di dalam 
masyarakat. Salah satu jenis dan jenjang pendidikan yang ditawarkan adalah 
Program Sarjana/ S1. Salah satu jurusan pada program sarjana ini adalah 
Hubungan Internasional dimana jurusan ini merupakan bidang ilmu yang dapat 
menyerap banyak tenaga kerja. Hal tersebut disebabkan ilmu Hubungan 
Internasional dapat diterapkan dalam berbagai bidang yang terkait dengan 
kehidupan sosial umat manusia yang melintasi batas negara atau memiliki dampak 
sosial tertentu bagi umat manusia di negara/belahan dunia lain. Program studi 
Ilmu Hubungan Internasional bertujuan menghasilkan sarjana yang mampu: 
memahami dan menganalisis masalah-masalah internasional, terutama aspek-
aspek ekonomi, politik dalam lingkup perubahan internasional, berperan dalam 
aktivitas kenegaraan dan atau non kenegaraan untuk sektor publik atau privat 
dalam lingkup nasional maupun internasional, mengembangkan pemikiran dan 
gagasan baru untuk pengembangan ilmu (http://www.universitas 
 X .id/main.php?sub=02305&sub_content=02305). 
Adapun prospek pekerjaan yang tersedia bagi lulusan sarjana Hubungan 
Internasional untuk masa sekarang dan masa yang akan datang masih terbuka 
lebar dan memiliki prospek yang cerah untuk mengisi berbagai pekerjaan yang 
ada. Ahli Hubungan Internasional diperlukan terutama untuk merancang 
pelaksanaan program-program pembangunan sekaligus mengantisipasi dampak-
dampak yang mungkin timbul, terutama berkaitan dengan campur tangan pihak-
pihak asing di dalamnya.  Pekerjaan yang semakin lama semakin penting karena 
proses globalisasi yang tidak akan berhenti. Peluang kerja bagi lulusan sarjana 
Hubungan Internasional ini dibagi kedalam 3 kompetensi, yaitu kompetensi utama 
dengan kualifikasi bidang kerja sebagai diplomat, dan  international officer,di 
instansi departemen luar negeri, kedutaan besar, konsulat, atase, kompetensi 
pendukung dengan kualifikasi bidang pekerjaan sebagai akademisi, politisi, 
birokrat, peneliti/analisis, jurnalis, banker, pebisnis transnasional, , partai politik, 
lembaga pemerintahan, NGO (Non Governmental Organization), lembaga 
penelitian, media massa, bank. Kemudian kompetensi lainnya dengan kualifikasi 
bidang kerja sebagai public relations, translater, editor, presenter, event 
organizer di instansi perhotelan, pariwisata, media massa, wirausaha 
(http://fisip.ub.ac.id/webfisub/ index.php?option=com_content & view = article & 
id =79 &Itemid =124 & lang). 
Mahasiswa Hubungan Internasional semester 8 Universitas  X  di Kota 
Bandung telah mengambil semua mata kuliah dan mendapatkan pengetahuan \ \ 
mengenai ilmu Hubungan Internasional. Oleh karena itu, diharapkan mereka telah 
mendapatkan bekal yang cukup untuk mengetahui bidang pekerjaan di Hubungan 
Internasional apa yang sesuai dengan diri mereka, yang akan mereka kerjakan 
setelah selesai kuliah. Dengan mengetahui pekerjaan apa yang akan dipilihnya, 
diharapkan mereka telah melakukan usaha-usaha (mengikuti kegiatan pelatihan-
pelatihan, mengikuti seminar-seminar)  untuk dapat mencapai cita-citanya 
tersebut, yaitu mendapatkan pekerjaan yang diinginkannya.   Hal itu lah yang 
disebut dengan Orientasi Masa Depan, yang menurut Nurmi merupakan 
bagaimana seseorang memandang masa depannya yang menyangkut motivasi, 
perencanaan, dan evaluasi (Nurmi, 1989).  
Gambaran yang dimiliki seseorang tentang dirinya dalam konteks masa 
depan bidang pekerjaan, adalah upaya antisipasi terhadap harapan masa depan 
yang menjanjikan. Seseorang seyogianya mengeksplorasi tujuan yang ditetapkan 
untuk mengetahui sejauh mana potensi yang dimiliki  untuk dapat meraih tujuan 
tersebut. Untuk menentukan dan mewujudkan perencanaan tujuan dibutuhkan 
daya juang yang kuat, kecermatan kerja, kesungguhan usaha, dan kemampuan 
perencanaan pemanfaatan sumber daya, baik yang berasal dari dalam diri ataupun 
lingkungan.Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan merupakan hal yang penting 
bagi seseorang, karena kaitannya sangat erat dengan kesiapan seseorang untuk 
menghadapi masa depannya. Adanya Orientasi Masa Depan berarti seseorang 
telah melakukan antisipasi terhadap kejadian-kejadian yang mungkin timbul di 
masa depan. (http://nasional.kompas.com/read/2008/03/16/18300845) 
Mahasiswa Hubungan Internasional semester 8 yang telah memiliki 
Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas akan memiliki tujuan yang 
spesifik mengenai masa depannya. Mahasiswa Hubungan Internasional semester 8 
yang telah memiliki Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas telah 
menentukan pekerjaan apa yang akan dilakukan ketika lulus kuliah kelak. 
Mahasiswa Hubungan Internasional semester 8 yang telah memiliki Orientasi 
Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas juga telah mampu merumuskan langkah-
langkah apa yang akan dilakukannya agar pekerjaan yang diinginkannya dapat 
tercapai, misalnya dengan mengambil mata kuliah pilihan yang sesuai dengan 
bidang pekerjaan yang diinginkannya, ia juga bisa mengikuti kegiatan pelatihan di 
luar kampus, atau mencari informasi yang berkaitan dengan pekerjaan tersebut. 
Mahasiswa Hubungan Internasional semester 8 yang telah memiliki Orientasi 
Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas juga mampu membuat evaluasi berbagai 
faktor yang dapat mendukung dan menghambat dirinya dalam mencapai pekerjaan 
yang diinginkan.      
Ketika seorang mahasiswa Hubungan Internasional memiliki Orientasi 
Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas maka mahasiswa tersebut memiliki 
motivasi yang kuat sehingga dapat mengantisipasi berbagai kemungkinan yang 
akan ditemui dalam merealisasikan pekerjaan di masa depan. Dengan adanya 
Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas maka mahasiswa memiliki 
suatu pedoman atau persiapan diri guna mengarahkan dirinya pada keberhasilan 
pencapaian pekerjaan yang dicita-citakan di masa depan sesuai dengan 
perencanaan terarah dan evaluasi yang akurat yang dibuat mahasiswa semester 8 
jurusan Hubungan Internasional dalam bidang pekerjaan.  
Jika seorang mahasiswa jurusan Hubungan Internasional semester 8 
memiliki Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang tidak jelas, maka 
mahasiswa tersebut belum mampu untuk menentukan pekerjaan atau kegiatan apa 
yang akan  ia lakukan setelah lulus kuliah ataupun sudah mampu menentukan 
pekerjaan yang diinginkannya tetapi belum spesifik. Mahasiswa belum dapat 
menyusun langkah-langkah untuk mencapai tujuannya yang membuatnya 
kesulitan saat bersaing untuk memperoleh pekerjaan ataupun sudah mampu tetapi 
belum terarah pada tujuan. Mahasiswa juga belum dapat mengevaluasi 
perencanaan dan tujuan ataupun sudah mampu tetapi belum akurat. 
Berdasarkan hasil wawancara dengan Ketua Jurusan Hubungan 
Internasional Universitas  X  didapatkan bahwa sebagian besar mahasiswa 
memilih jurusan Hubungan Internasional karena ketertarikan mereka dengan 
situasi global saat ini yang semakin berkembang. Selain itu juga karena  masalah 
Hubungan Internasional sudah merupakan   makanan sehari hari   yang sering 
dapat  kita lihat di televisi ataupun koran. Bagi beberapa mahasiswa lainnya,  
dapat menjadi seorang duta dan mempelajari banyak bahasa merupakan suatu 
kebanggaan tersendiri. Pekerjaan yang paling banyak ditekuni oleh lulusan 
Hubungan Internasional ialah wirausaha. Seperti menjual pulsa, dan menjual 
poster. Selain itu ada juga yang bekerja sebagai manager sebuah bank. Hal ini  
karena mereka masih bingung untuk mencari pekerjaan yang sesuai dengan 
bidang mereka dan hal ini dikarenakan kondisi perekonomian Indonesia saat ini 
dimana mencari pekerjaan itu sulit. Sehingga mereka melakukan pekerjaan 
apapun untuk mendapatkan uang.  
Berdasarkan hasil survei, pada 30 orang mahasiswa Hubungan 
Internasional semester 8  Universitas  X  di Kota Bandung, didapatkan bahwa 7 
(23,3%) orang mahasiswa memiliki pemikiran yang jelas akan apa yang akan 
ditekuninya setelah selesai kuliah walaupun tidak spesifik, serta memiliki 
perencanaan untuk merealisasikan bidang pekerjaan yang akan ditekuninnya 
tetapi belum terarah pada tujuan,  dan memiliki evaluasi atas tujuan dan 
perencanaan mereka dalam merealisasikan tujuan mereka tetapi belum akurat. 
Kemudian 17(56,7%) mahasiswa diantaranya belum memiliki pemikiran yang 
jelas akan bidang pekerjaan apa yang akan ditekuninya ketika selesai kuliah, dan 
6(20%) mahasiswa diantaranya sudah memiliki pemikiran yang jelas akan bidang 
pekerjaan yang ditekuninya setelah kuliah walaupun tidak spesifik  tetapi mereka 
belum mempunyai perencanaan untuk merealisasikan bidang pekerjaan yang akan 
ditekuninya setelah kuliah.  
Dari 7(23,3%) orang mahasiswa yang memiliki pemikiran yang jelas akan 
apa yang akan ditekuninnya setelah selesai kuliah walaupun pemikiran tersebut 
belum spesifik, serta sudah memiliki perencanaan untuk merealisasikan bidang 
pekerjaan yang akan ditekuninya tetapi belum terarah pada tujuan, kemudian 
sudah memiliki evaluasi atas tujuan dan perencanaan dalam merealisasikan tujuan  
tetapi belum akurat diantaranya 4 orang menyatakan ingin menjadi staff kedutaan 
di departemen luar negeri, 2 orang menyatakan ingin bekerja di perusahaan 
multinasional, dan 1 orang menyatakan ingin menjadi dosen. 
Dari hasil survei didapatkan bahwa mahasiswa mengikuti mata kuliah 
dengan memilih sistem pengajaran yang menggunakan bahasa inggris, mahasiswa 
juga berusaha untuk mencari informasi  serta mengikuti seminar seminar yang 
berkaitan dengan pekerjaan yang mereka ingini. Hal ini menunjukkan bahwa 
mereka mempunyai aspek perencanaan yang  terarah terlihat dari mereka yang 
sudah mengetahui langkah-langkah apa saja yang dibutuhkan untuk dapat 
mencapai pekerjaan yang diinginkannya tersebut. Mereka juga bisa mengevaluasi 
faktor-faktor yang dapat mendukung serta menyulitkan mereka dalam mencapai 
pekerjaan yang didambakannya walaupun belum akurat. Berdasarkan hasil survei 
awal, diperoleh pula hasil bahwa 17(56,7%) orang mahasiswa lainnya menyatakan 
bahwa mereka belum memiliki pemikiran yang jelas akan bidang pekerjaan apa 
yang akan ditekuninya ketika selesai kuliah, mereka belum menentukan akan 
memilih pekerjaan apa yang akan dilakukan setelah menjadi sarjana hal ini 
menunjukkan bahwa mereka belum mempunyai aspek motivasi. Selain itu 
diperoleh pula 6(20%) diantaranya sudah memiliki pemikiran akan bidang 
pekerjaan yang ditekuninya setelah kuliah walaupun belum spesifik tetapi mereka  
juga menyatakan bahwa mereka merasa kesulitan dalam menyusun langkah-
langkah untuk mencapai pekerjaan yang diingini.  
 Berdasarkan  variasi data dan fakta yang ada mengenai Orientasi Masa 
Depan bidang pekerjaan bagi mahasiswa, maka peneliti tertarik untuk meneliti 
mengenai Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan, khususnya pada mahasiswa 
semester 8 jurusan Hubungan Internasional Universitas  X  di kota Bandung. 
Penelitian ini untuk mengetahui bagaimana  Orientasi Masa Depan bidang 
pekerjaan pada mahasiswa jurusan Hubungan Internasional semester 8 Universitas 
 X  di kota Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah memperoleh gambaran mengenai 
Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan pada mahasiswa jurusan Hubungan 
Internasional semester 8 Universitas  X  di kota Bandung.  
Tujuan dari dilakukannya penelitian ini adalah memperoleh gambaran 
jelas atau tidak jelasnya Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan dengan melihat 
tahapan dan faktor dari Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan pada mahasiswa 
jurusan Hubungan Internasional semester 8 Universitas  X  di kota Bandung. 
1. Memberikan informasi pada bidang ilmu Psikologi, khususnya Psikologi 
Pendidikan, mengenai Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan pada 
mahasiswa jurusan Hubungan Internasional semester 8  Universitas  X  
di kota Bandung. 
2. Memberikan sumbangan informasi mengenai Orientasi Masa Depan 
bidang pekerjaan kepada peneliti-peneliti lainnya yang tertarik untuk 
meneliti lebih lanjutan mengenai Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan 
pada mahasiswa.      
1 Memberikan informasi kepada ketua himpunan Hubungan Internasional 
Universitas  X  di Kota Bandung mengenai Orientasi Masa Depan 
khususnya di bidang pekerjaan, sehingga memungkinkan himpunan untuk 
mengadakan acara rutin yang berkaitan dengan Orientasi Masa Depan di 
bidang pekerjaan seperti seminar ataupun talkshow. 
2 Memberikan informasi kepada ketua Jurusan Hubungan Internasional  
Universitas  X  di Kota Bandung mengenai Orientasi Masa Depan 
khususnya di bidang pekerjaan, sehingga Jurusan Hubungan Internasional 
dapat memberikan dukungan berupa informasi mengenai bidang bidang 
pekerjaan serta seminar-seminar yang dapat diikuti mahasiswa yang 
berkaitan dengan bidang pekerjaan yang mahasiswa inginni, serta fasilitas 
seperti menambahkan buku buku yang berhubungan dengan bidang 
pekerjaan yang mahasiswa minati. 
I.5.    KERANGKA PEMIKIRAN 
Mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional Universitas  X  di 
kota Bandung berada pada kelompok usia 20-22 tahun. Kelompok usia tersebut 
merupakan masa dewasa awal menurut teori perkembangan. Masa dewasa awal 
ditandai dengan tuntutan agar seorang seseorang dapat lebih bertanggung jawab 
pada dirinya sendiri dan lebih mampu membuat keputusan secara mandiri 
dibandingkan seseorang yang masih remaja. Begitu pula halnya dengan para 
mahasiswa semester 8 yang diharapkan mampu membuat keputusan dan 
bertanggung jawab terhadap dirinya. Sesuai dengan hasil penelitian Arnett (1995), 
yang menyatakan bahwa 70% mahasiswa diyakini lebih mampu bertanggung 
jawab atas konsekuensi perbuatannya, mampu membuat keputusan mandiri 
berdasarkan keyakinan dan nilai-nilainya sendiri, serta membangun relasi dengan 
orangtua sebagai dewasa yang setara (Santrock, 2002).  
Dua kriteria yang diajukan untuk menunjukkan akhir remaja dan 
permulaan masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian 
dalam membuat keputusan. Tanda memasuki masa dewasa adalah ketika 
seseorang mendapatkan pekerjaan penuh waktu yang tetap. Hal ini biasanya 
terjadi pada saat seseorang menyelesaikan sekolah menengah atas atau untuk 
sebagian orang, dan untuk sebagian yang lain universitas atau sekolah pasca 
sarjana. (Santrock, 2002). 
Seperti halnya dalam bidang pekerjaan, diharapkan pada waktu masa 
kuliah mahasiswa sudah mempunyai Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan 
yang jelas. Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan dalam hal ini menunjukkan 
tentang bagaimana mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional 
memandang masa depannya yang menyangkut motivasi, perencanaan, dan 
evaluasi dimana proses ini merupakan suatu siklus (Nurmi, 1989). Gambaran 
yang dimiliki mahasiswa tentang dirinya dalam konteks masa depan ini 
memungkinkan mahasiswa dalam menentukan tujuan, menyusun rencana dan 
mencapai tujuan-tujuannya serta mengevaluasi sejauh mana tujuan tersebut dapat 
direalisasikan dengan lingkungan dalam bidang pekerjaan. Dengan membuat 
tujuan, menyusun rencana dan membuat berbagai kemungkinan sebab-akibat 
tentang berbagai hal yang mempengaruhi, seseorang akan mencoba berbagai 
pilihan dalam memilih dan mencoba berbagai hal. 
 Pertama, pada tahap motivasi, mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan 
Internasional menentukan tujuan mereka berdasarkan perbandingan antara motif-
motif umum dan nilai serta pengetahuan yang mereka miliki mengenai usaha 
pemenuhan tugas perkembangan, yaitu untuk mendapatkan pekerjaan. Dengan 
mengeksplorasi pengetahuan yang berhubungan dengan motif dan nilai, 
mahasiswa dapat membuat minatnya menjadi lebih spesifik. Terdapat berbagai 
macam bidang pekerjaan bagi sarjana Hubungan Internasional, diantaranya 
diplomat, dan  international officer, di instansi departemen luar negeri, kedutaan 
besar, peneliti/analisis, jurnalis, banker, pebisnis transnasional,wirausaha dan 
sebagainya. Selama 8 semester mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan 
Internasional sudah mengikuti berbagai macam mata kuliah yang berhubungan 
dengan bidang pekerjaan Hubungan internasional sehingga diharapkan mereka 
dapat memilih bidang pekerjaan yang paling sesuai dengan minat, motif dan 
tujuan yang mereka miliki.   
Setelah mengetahui bidang pekerjaan Hubungan internasional yang 
mereka minati, maka mereka dapat lebih spesifik dalam menentukan tujuan 
pekerjaan yang ingin dijalani. Misalnya, mahasiswa yang berminat untuk bekerja 
pada suatu instansi internasional maka mereka dapat memiliki tujuan pekerjaan 
yang lebih spesifik dengan menjadi diplomat, menjadi public relationship 
perusahaan asing, dan sebagainya. Minat tiap orang juga bervariasi berdasarkan 
seberapa jauh kedepan mereka memperkirakan minat tersebut dapat 
direalisasikan. Motivasi itu sendiri dapat dilihat dari kuat lemah. Suatu motivasi 
dikatakan kuat apabila mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional 
sudah memiliki minat atau tujuan yang spesifik. Sedangkan motivasi dikatakan 
lemah apabila mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional sudah 
memiliki minat atau tujuan tetapi belum spesifik. 
 Tahap kedua adalah tahap perencanaan. Aktivitas perencanaan diperlukan 
sebagai usaha untuk mewujudkan tujuan, yaitu mendapatkan pekerjaan yang 
diinginkan. Aktivitas perencanaan dapat diketahui berdasarkan tiga hal yaitu, 
seberapa banyak pengetahuan mengenai tujuan, kompleksitas rencana yang telah 
disusun, dan level realisasinya. Hal pertama yang harus dilakukan adalah 
mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional harus membentuk 
gambaran tujuan, yaitu pekerjaan yang ingin dicapai, dan konteks masa depan 
dimana pekerjaan tersebut dapat teralisasi. Kedua hal tersebut dilakukan 
berdasarkan pengetahuan mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional 
tentang konteks aktivitasnya di masa depan. 
Selanjutnya mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional harus 
membentuk rencana, rancangan atau strategi untuk mendapatkan pekerjaan yang 
diinginkan dalam konteks yang dipilih. Membangun rencana sama dengan proses 
memecahkan masalah (problem solving) dimana mahasiswa mahasiswa semester 
8 jurusan Hubungan Internasional harus menemukan jalan yang membawa pada 
peraihan tujuan dan kemudian memutuskan jalan mana yang paling efisien. 
Perbandingan solusi yang berbeda dapat dilaksanakan dengan berpikir maupun 
melaksanakannya. Mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional juga 
harus dapat mengetahui hal   hal yang menghambat untuk dapat bekerja, baik dari 
diri sendiri maupun lingkungan.  
Fase ketiga aktivitas perencanaan adalah pelaksanaan rencana dan strategi 
yang dibentuk. Sama seperti perencanaan umum, pelaksanaan rencana dan strategi 
juga dikontrol oleh perbandingan antara gambaran tujuan dan konteks aktual. 
Selama mahasiswa masih belum bekerja dan masih menjalani perkuliahan, 
mereka mendapatkan informasi tambahan dan keadaan yang mungkin dapat 
mempengaruhi rencana mereka untuk meraih pekerjaan yang diinginkan. Dengan 
perubahan situasi seperti ini, mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan 
Internasional harus dapat memodifikasi rencana yang telah mereka susun. 
Perencanaan  dapat dilihat dari terarah atau tidaknya. Perencanaan yang dikatakan 
terarah adalah perencanaan yang dibuat sesuai dengan motivasi atau tujuan 
mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional dalam bidang pekerjaan. 
Sedangkan perencanaan yang dikatakan tidak terarah adalah perencanaan yang  
tidak dibuat sesuai dengan motivasi atau tujuan mahasiswa semester 8 jurusan 
Hubungan Internasional dalam bidang pekerjaan. 
Pada tahap evaluasi, mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan 
Internasional juga harus mengevaluasi kemampuan untuk merealisasikan tujuan 
berupa pekerjaan yang sudah ditetapkan dan rencana yang telah dibentuk. Akan 
tetapi, karena tujuan dan rencana untuk meraih pekerjaan belum direalisasikan, 
proses ketiga ini sebagian besar termasuk evaluasi kemungkinan perealisasiannya. 
Evaluasi dalam orientasi masa depan terlihat berdasarkan tiga hal pula yaitu, 
internalisasi causal attribution yang berhubungan dengan harapan, perhitungan 
kemungkinan yang berhubungan dengan realisasi yang menandakan level 
optimisme, dan evaluasi emosi umum tentang masa depan. Pertama, mahasiswa 
semester 8 jurusan Hubungan Internasional mengevaluasi kemungkinan 
mendapatkan pekerjaan tersebut berdasarkan kemampuan mereka dan kesempatan 
  kesempatan yang mereka miliki, seperti keterampilan, pengetahuan, relasi, 
waktu dan sebagainya. Causal attribution didasarkan pada evaluasi kognitif 
secara sadar oleh mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional akan 
peluang untuk mengontrol masa depan mereka. Mahasiswa semester 8 jurusan 
Hubungan Internasional dapat memperkirakan apakah diri sendiri atau lingkungan 
yang lebih banyak berpengaruh untuk mendapatkan pekerjaan tersebut.  
Kedua, berdasarkan pengetahuan, rencana, kesempatan dan kemungkinan 
yang telah dipikirkan, Mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional 
dapat merasa optimis atau pesimis mengenai pencapaian pekerjaan yang 
diinginkan. Apabila lebih banyak hal yang mendukung pencapaian pekerjaan 
tersebut, mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional dapat merasa 
lebih optimis, begitu juga sebaliknya. Terakhir, emosi umum yang dirasakan 
mahasiswa terhadap masa depannya, berhubungan juga dengan tingkat 
optimismenya. Semakin mahasiswa merasa optimis, maka mereka pun dapat 
merasa semakin tinggi harapan mereka untuk mencapainya. Selain itu semakin 
mereka merasa dapat mengontrol pencapaian tujuan maka mereka pun dapat 
semakin optimis dan semakin tinggi harapan mereka. Evaluasi dapat dilihat juga 
dari akurat dan tidak akurat. Dimana evaluasi akurat adalah evaluasi dimana 
mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional dapat mengevaluasi sesuai 
dengan motivasi dan perencanaan yang dibuat dalam bidang pekerjaan. 
Sedangkan evaluasi tidak akurat adalah evaluasi dimana mahasiswa semester 8 
jurusan Hubungan Internasional  tidak dapat mengevaluasi sesuai dengan motivasi 
dan perencanaan yang dibuat dalam bidang pekerjaan. 
Ketiga proses dalam orientasi masa depan  bidang pekerjaan tersebut, 
dapat berhubungan dengan beberapa cara. Pertama, seperti yang diungkapkan 
Bandura (1986, dalam Nurmi, 1989),  tujuan dan standar pribadi yang dimiliki 
menjadi dasar bagi mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional untuk 
melakukan evaluasi terhadap dirinya. Pencapaian tujuan akan membentuk konsep 
diri yang positif dan keyakinan mengenai kemampuan yang dimiliki. Kedua, 
keefektifan dari perencanaan yang telah disusun akan mempengaruhi pencapaian 
tujuan dan evaluasi diri. Ketiga, bagaimana mahasiswa semester 8 jurusan 
Hubungan Internasional mengevaluasi penyebab dari kesuksesan dan kegagalan 
akan mempengaruhi tujuan dan minat mereka selanjutnya.  
Ketika seorang mahasiswa Hubungan Internasional memiliki Orientasi 
Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas maka mahasiswa tersebut memiliki 
motivasi yang kuat sehingga dapat mengantisipasi berbagai kemungkinan yang 
akan ditemui dalam merealisasikan pekerjaan di masa depan. Dengan adanya 
Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang jelas maka mahasiswa memiliki 
suatu pedoman atau persiapan diri guna mengarahkan dirinya pada keberhasilan 
pencapaian pekerjaan yang dicita-citakan di masa depan sesuai dengan 
perencanaan terarah dan evaluasi yang akurat yang dibuat mahasiswa semester 8 
jurusan Hubungan Internasional dalam bidang pekerjaan. Jika seorang mahasiswa 
jurusan Hubungan Internasional semester 8 memiliki Orientasi Masa Depan 
bidang pekerjaan yang tidak jelas, maka mahasiswa tersebut belum mampu untuk 
menentukan pekerjaan atau kegiatan apa yang akan  dilakukan setelah lulus kuliah 
ataupun sudah mampu menentukan pekerjaan yang diinginkannya tetapi belum 
spesifik. Mahasiswa belum dapat menyusun langkah-langkah untuk mencapai 
tujuannya yang membuatnya kesulitan saat bersaing untuk memperoleh pekerjaan. 
Dalam perkembangannya, orientasi masa depan bidang pekerjaan yang dimiliki 
oleh mahasiswa semester 8 jurusan hubungan internasional dipengaruhi oleh dua 
hal, yaitu Cultural context and schemata concerning life  span development, dan 
Social environment. 
 Faktor yang pertama yaitu Cultural context and schemata concerning life 
 span development dimana budaya merupakan Bagian terbesar dari konteks 
kehidupan mahasiswa semester 8 jurusan hubungan internasional  yang dapat 
dijelaskan melalui aturan-aturan sosial, peran-peran yang diberikan padanya, pola-
pola aktivitas, dan sistem kepercayaan. Perbedaan dari norma-norma budaya, 
harapan-harapan, aturan-aturan dan pola-pola aktivitas dalam tahap 
perkembangan dapat dikategorikan sebagai developmental tasks (Havighurst 
1948/1974 dalam Nurmi 1989) atau normative life tasks. Perkembangan selama 
rentang kehidupan yang terkait dengan tugas-tugas ini berlaku secara universal 
(Levinson, 1978), namun usia dalam mencapai tugas-tugas ini belum tentu 
sama.Seperti hal nya mahasiswa jurusan Hubungan internasional dalam tahap ini 
diharapkan sesuai dengan tahap perkembangannya, yaitu mahasiswa semester 8 
jurusan Hubungan Internasional sudah memikirkan tentang apa yang akan 
dilakukan setelah lulus kuliah. 
Kemudian yang kedua dalam perkembangannya, orientasi masa depan 
bidang pekerjaan yang dimiliki oleh mahasiswa semester 8 jurusan hubungan 
internasional dipengaruhi oleh Social environment seperti orang tua dan keluarga. 
Meskipun mahasiswa semester 8 jurusan hubungan internasional lebih banyak 
mengahabiskan waktunya dengan teman sepermainannya daripada orang tua, 
namun orang tua dan keluarga tetap penting bagi kehidupan mahasiswa (Jurkovic 
& Ulrici 1985, dalam Nurmi 1989). Pertama, orang tua menjadi model dalam 
mengatasi tugas perkembangan yang dimiliki. Kedua, dengan menetapkan standar 
normatif, orang tua dapat mempengaruhi perkembangan minat, nilai dan goal 
yang dimiliki oleh anaknya. Ketiga, interaksi dalam keluarga juga menjadi dasar 
untuk mempelajari mengenai keterampilan dalam penyusunan rencana dan 
strategi dalam memecahkan masalah yang akan digunakan individu dalam 
menhadapi tugas-tugas perkembangannya. Faktor penting lainya yang berkaitan 
dengan keluarga adalah tingkat pendidikan orang tua dan status sosial ekonomi. 
Secara skematis, kerangka pemikiran dalam penelitian ini dapat 
Faktor faktor yang mempengaruhi : 
1. Cultural context and schemata 
2. Social environment 
Tahap Orientasi Masa Depan bidang 
1. Orientasi masa depan bidang pekerjaan mempunyai tiga tahapan yaitu 
motivasi, perencanaan dan evaluasi. Ketiga tahapan ini merupakan suatu 
2. Mahasiswa semester 8 jurusan Hubungan Internasional Universitas  X  di 
kota Bandung mempunyai Orientasi Masa Depan bidang pekerjaan yang 
berbeda beda. 
3. Proses Orientasi masa depan bidang pekerjaan pada mahasiswa jurusan 
Hubungan Internasional merupakan suatu siklus. 
4. Faktor faktor yang mempengaruhi orientasi masa depan bidang pekerjaan 
pada mahasiswa jurusan Hubungan Internasional semester 8 yaitu budaya 
dan lingkungan sosial.  
Sesuai dengan permasalahan yang akan diteliti, maka pada bab ini peneliti 
akan menjelaskan beberapa teori yang berhubungan dengan variabel yang akan 
diteliti dan dijadikan sebagai landasan berpikir. Adapun teori-teori yang 
digunakan adalah sebagai berikut : 
Hal utama yang menjadi pemikiran manusia dan acuan dalam bertingkah 
laku adalah adanya orientasi terhadap kejadian-kejadian yang akan datang. 
Bandura menekankan hal tersebut : kemampuan mengenai pemikiran ke masa 
depan merupakan hal dasar yang mencirikan pemikiran manusia; Oppenheimer 
(1986) menekankan bahwa orientasi masa depan sebagai karakteristik utama dari 
adanya tingkah laku yang menuju tujuan yang terorganisir.  
Orientasi masa depan dalam hal ini menunjukkan tentang bagaimana 
seseorang memandang masa depannya yang menyangkut motivasi, perencanaan, 
dan strategi pencapaian tujuan (Nurmi, 1989). Gambarang yang dimiliki individu 
tentang dirinya dalam konteks masa depan ini memungkinkan individu dalam 
menentukan tujuan, menyusun rencana dan mencapai tujuan-tujuannya serta 
mengevaluasi sejauh mana tujuan tersebut dapat direalisasikan dengan 
lingkungan. Dengan membuat tujuan, menyusun rencana dan membuat berbagai 
kemungkinan sebab-akibat tentang berbagai hal yang mempengaruhi, individu 
akan mencoba berbagai pilihan dalam memilih dan mencoba berbagai hal. 
Trommsdorf, mengungkapkan bahwa orientasi masa depan merupakan 
fenomena kognitif, motivasional yang kompleks, yang merupakan antisipasi dan 
evaluasi future self dalam interaksinya dengan lingkungan. Dalam kaitannya 
dengan kualitas motivasional dan afektif, orientasi masa depan berkaitan dengan 
pemuasan kebutuhan-kebutuhan subjektif, termasuk diantaranya adalah 
kecenderungan untuk mendekatkan diri atau menjauhkan diri. Aspek motivasional 
dan afektif dari orientasi masa depan juga berhubungan dengan sistem nilai dan 
tujuan yang dimiliki individu. Hal ini tergambar dari skemata yang dibentuk 
individu mengenai diri dan lingkungannya. Aspek kognitif dari orientasi masa 
depan digambarkan dalam struktur dari antisipasi yang dimiliki. Salah satu fungsi 
skemata kognitif adalah untuk mengarahkan individu dalam mengubah konteks 
aktivitas di masa depan.  
Orientasi masa depan merupakan hal yang penting bagi individu, karena 
kaitannya sangat erat dengan kesiapan individu untuk menghadapi masa 
depannya. Adanya orientasi masa depan berarti individu telah  melakukan 
antisipasi terhadap kejadian-kejadian yang mungkin timbul di masa depan. 
Bagaimana individu memandang masa depannya akan tergambar melalui 
pandangan-pandangan, harapan-harapan, minat-minat, ketakutan-ketakutan 
individu terhadap masa depan. (Nurmi, 1989)  
Dalam membentuk antisipasinya mengenai masa depan, indiidu dapat 
menghasilkan gambaran yang lebih sederhana atau kompleks, tepat, koheren, atau 
realistik. Kemudian dapat terlihat seberapa besar control yang dimiliki individu 
atas masa depannya; apakah masa depannya lebih banyak dipengaruhi oleh faktor 
luar diri individu atau faktor dalam diri individu.  
Beberapa bidang yang menjadi fokus individu mengenai masa depannya, 
adalah pekerjaan, pendidikan, membangun keluarga, dan tampil dengan identitas 
orang dewasa.  
Dalam usahanya untuk mengantisipasi masa depan, individu harus 
membentuk skemata kognitif. Skemata ini akan memberikan gambaran mengenai 
diri dan lingkungan individu di masa yang akan datang. Skemata kognitif ini 
berisikan perkembangan sepanjang rentang kehidupan yang diantisipasi, 
pengetahuan kontekstual, keterampilan, konsep diri serta attributional  style. 
Gambaran ini akan mengarahkan individu untuk merubah konteks aktivitasnya di 
masa depan. Berdasarkan skemata yang dihasilkan individu membentuk harapan-
harapan baru yang ingin diwujudkan dalam kehidupan di masa yang akan datang. 
Bagaimanapun, individu tidak hanya mengantisipasi kejadian di masa depan, 
tetapi juga mereka mamberikan makna pribadi terhadap kejadian di masa depan 
tersebut. Minat dan motivasi akan mempengaruhi orientasi masa depan individu. 
Selanjutnya individu juga mampu memberikan penilaian atau evaluasi mengenai 
kejadian dan tingkah laku yang diharapkan di masa depan, yang pada akhirnya hal 
tersebut akan menjadi dasar terbentuknya orientasi masa depan. Selanjutnya 
skemata kognitif akan berinteraksi dengan proses dalam pembentukan orientasi 
masa depan. 
Keterkaitan skemata kognitif dan proses-proses dalam orientasi masa 
depan dapat digambarkan dengan bagan sebagai berikut :   
Orientasi masa depan adalah fenomena yang kompleks, multidimensional, 
dan multi-stage. Berdasarkan Cognitive Psychology & Action Theory  (dalam 
Nurmi 1989:14), orientasi masa depan dapat dikarakteristikan sebagai proses yang 
mencakup tiga tahap yaitu : motivasi, perencanaan, dan evaluasi. Dalam model 
ini, motivasi mengacu kepada apa yang menjadi minat, perhatian, dan tujuan 
individu di masa yang akan datang; aktivitas perencanaan mengacu kepada   
bagaimana seseorang merencanakan realisasi dari minatnya dalam konteks masa 
Anticipated life-
Self-concept 
depan; evaluasi mengacu kepada minat mana yang mungkin untuk direalisasikan 
di masa depan.  
Orientasi masa depan dapat dikarakteristikan sebagai proses yang terdiri 
dari tiga tahap yang didalamnya terdapat interaksi dengan skemata. (bagan 2.1) 
Pertama, individu menyusun goal mereka berdasarkan perbandingan antara motif-
motif umum dan nilai serta pengetahuan yang mereka miliki mengenai antisipasi 
perkembangan sepanjang rentang kehidupan (life-span development). Kedua, 
setelah individu menyusun goal mereka, aktivitas perencanaan dibutuhkan untuk 
merealisasikan goal yang mereka miliki. Pengetahuan mengenai konteks dari 
aktivitas masa depan yang diinginkan menyediakan dasar bagi proses 
perencanaan. Terakhir, evaluasi mengenai kesempatan untuk mencapai goal yang 
telah disusun dan perencanaan yang sudah dibentuk. Berdasarkan pendapat dari 
Weiner s (1985), causal attribution and affects berpengaruh pada tahap ketiga dari 
orientasi masa depan.  
Berikut ini akan dibahas secara lebih rinci mengenai proses dari orientasi 
masa depan.  
1. Motivasi 
Motivasi adalah sesuatu yang mendorong seseorang untuk bertingkah laku 
dalam pencapaian tujuan tertentu. Motivasi berkembang melalui sutu proses yang 
terdiri atas beberapa tahapan. Pada mulanya, individu menunjukkan minat 
terhadap satu atau beberapa hal yang ingin diiwujudkan di masa yang akan 
datang. Kemudian dengan mengeksplorasi pengetahuan yang dimiliki yang 
berkaitan dengan motif dan nilai, individu akan mampu untuk membuat 
ketertarikan mereka menjadi lebih spesifik.  
Motivasi, ketertarikan dan goal-goal yang dimiliki oleh individu telah 
dikarakteristikkan sebagai suatu tahapan motivasional yang serupa dengan hirarki 
yang kompleks. Pertama munculnya pengetahuan baru yang relevan dengan motif  
umum  individu atau  pemikiran  akan  menimbulkan  minat yang lebih spesifik. 
Kemudian  individu tersebut mengeksplorasi  pengetahuannya  yang berkaitan 
dengan minat baru tersebut. Selanjutnya, ia akan menentukan tujuan spesifik. 
Pada  akhirnya  individu  memutuskan  kesiapan  mereka  membuat  komitmen  
yang berisikan tujuan tersebut.   
 Pada tahap ini, self-concept mempengaruhi pembentukan goal individu. 
Pertama, ideal self, konsep yang dimiliki oleh individu mengenai hubungan ideal 
yang dimilikinya dengan lingkungan, dapat berfungsi sebagai perilaku 
motivasional yang lebih tinggi. Kedua, self concept akan berpengaruh pada 
pilihan hidup alternative yang akan dipilih.   
2. Perencanaan 
Proses besar yang terjadi dalam pembentukan orientasi masa depan 
adalah perencanaan. Perencanaan ini mencakup bagaimana rencana yang dimiliki 
individu untuk merealisasikan maksud, minat, dan goal yang dimilikinya. 
Meskipun individu telah memiliki cara-cara untuk merealisasikan strateginya atau 
pengetahuan mengenai prosedur yang berkaitan dengan goalnya, namun 
perencanaan dan pemecahan masalah wajib dimiliki. Dalam Cognitive 
Psychology dan Action Theory, perencanaan dikarakteristikan sebagai suatu 
proses penetapan sumber tujuan, menyusun rencana dan merealisasikan rencana  
tersebut. Aktivitas perencanaan tujuan dan kejadian di masa depan dibagi dalam  
tiga  fase. Tahapan perencanaan terhadap masa depan itu adalah sebagai berikut: 
Pertama, individu akan menyusun gambaran mengenai tujuan dan 
konteks masa depan dimana tujuan tersebut akan direalisasikan. Gambaran 
mengenai kedua hal tersebut didasarkan pada pengetahuan yang dimiliki 
mengenai konteks aktivitas di masa depan yang menjadi dasar untuk kedua fase 
perencanaan selanjutnya.  
Kedua, individu menyusun rencana, rancangan, atau strategi untuk 
mencapai tujuan yang telah ditetapkan. Menyusun rencana sama dengan proses 
untuk memecahkan masalah, dimana individu harus memutuskan cara mana yang 
dapat mencapai tujuan mereka dan paling efisien untuk mencapai tujuan yang 
telah disusun. Perbandingan antara solusi yang berbeda-beda akan membawa 
individu untuk berpikir ataupun melakukan sesuatu hal.  
Ketiga, individu melaksanakan rencana dan strategi yang telah disusun. 
Dalam hal ini, pelaksanaan dari rencana dan strategi juga dikontrol oleh 
perbandingan antara gambaran tujuan dengan konteks aktual. Maksudnya adalah, 
individu yang menetapkan langkah untuk mencapai tujuan di masa depan harus  
melakukan pengawasan sepanjang berlangsungnya rencana tersebut berdasarkan  
cara yang sistematis jika tidak, ada rencana yang harus diubah.  
3. Evaluasi 
Terakhir individu harus mengevaluasi kemungkinan terealisasinya tujuan 
yang telah dibentuk dan rencana-rencana yang telah disusun. Tahap ketiga ini 
mengenai evaluasi terhadap kemungkinan perealisasiannya. Pada tahap ini, casual 
attributions and affects memiliki peran yang besar. Keduanya terlibat dalam 
mengevaluasi kemungkinan perealisasian tujuan dan perencanaan orientasi masa 
depan. Causal  attributions didasari oleh evaluasi kognitif secara sadar mengenai 
kesempatan seseorang untuk mengontrol masa depannya, sementara afek memiliki 
tipe evaluasi yang lebih langsung dan tidak sadar. 
Sebagai evaluasi yang berkaitan dengan seberapa besar kekuatan yang 
dimiliki individu dalam menghadapi masa depannya, konsep diri yang mereka 
miliki mempunyai peranan yang penting, dimana individu mengevaluasi 
kesempatan yang mereka miliki dalam merealisasikan tujuan dan rencana mereka 
berdasarkan pada penilaian individu saat ini mengenai kemampuan yang 
dimilikinya. Serupa dengan itu, attributional style yang merupakan bagian penting 
dari self schemata, juga akan mempengaruhi bagaimana kecenderungan individu 
untuk berpikir mengenai kesempatan yang mereka miliki untuk memiliki personal 
control dalam situasi yang berbeda-beda.  
 Ketiga proses dalam orientasi masa depan tersebut, dapat berhubungan 
dengan beberapa cara. Pertama, seperti yang diungkapkan Bandura (1986, dalam 
Nurmi, 1989),  tujuan dan standar pribadi yang dimiliki menjadi dasar bagi 
individu untuk melakukan evaluasi terhadap dirinya. Pencapaian tujuan akan 
membentuk konsep diri yang positif dan keyakinan mengenai kemampuan yang 
dimiliki. Kedua, keefektifan dari perencanaan yang telah disusun akan 
mempengaruhi pencapaian tujuan dan evaluais diri. Ketiga, bagaimana individu 
mengevaluasi penyebab dari kesuksesan dan kegagalan akan mempengaruhi 
tujuan dan minat mereka selanjutnya.  
Pengetahuan untuk mengantisipasi kehidupan sepanjang rentang 
kehidupan dan konteks mengenai aktivitas di masa depan menjadi dasar untuk 
orientasi di masa depan. Selain itu, individu juga belajar bagaimana bertahan 
dengan tugas di masa depan dalam konteks kehidupan mereka saat ini. Konteks 
tindakan individu adalah fenomena yang sangat kompleks dan sangat luas yang 
didalamnya termasuk hubungan sosial yang spesifik dan factor-faktor budaya 
yang lebih umum. Faktor-faktor tersebut akan dibedakan menjadi dua tingkatan 
yaitu konteks budaya dan lingkungan sosial.  
1. Konteks sosial dan perkembangan sepanjang rentang kehidupan 
Bagian terbesar dari konteks kehidupan individu dapat dijelaskan melalui 
aturan-aturan sosial, symbol-simbol, peran, pola aktivitas dan tipe sistem belief 
yang berlaku di suatu kebudayaan. Pada setiap kebudayaan, terdapat perbedaan 
yang sangat bervariasi dalam aturan, belief dan pola aktivitas yang berdasarkan 
pada banyak faktor, salah satunya adalah usia.  
Perkembangan yang berbeda berdasarkan norma kebudayaan, harapan, 
aturan, dan pola aktivitas dapat dikategorikan sebagai tugas perkembangan 
(Havighurst, 1948/1974) atau normative life tasks (Cantor & Kihlstrom, 1987;  
Dittman-Kohli,1986). Perkembangan orientasi masa depan berawal dari normative 
life events yang berhubungan dengan tugas perkembangan dan jadwal mengenai 
perkembangan tujuan dan minat dari orientasi masa depan seseorang. Kedua, 
sepanjang rentang kehidupan terdapat perubahan dalam kesempatan untuk 
bertingkah laku dan adanya model sebagai contoh untuk menyelesaikan tugas 
perkembangan yang merupakan suatu dasar untuk membuat perencanaan dan 
strategi untuk mencapai orientasi masa depan.. Kemudian standar dan hal-hal 
yang diutamakan untuk dapat menyelesaikan tugas perkembangan dengan baik 
adalah suatu hal yang mendasar dalam proses evaluasi.   
2. Lingkungan sosial 
Life context yang didalamnya terdapat aturan mengenai budaya, peran dan 
sistem belief berlaku hampir sama pada setiap anggota suatu komunitas. Namun, 
hal ini bisa dikarakteristikan dari sudut pandang yang berbeda yaitu lingkungan 
sosial saat ini, seperti orang tua dan keluarga. Meskipun orang muda lebih banyak 
mengahiskan waktunya dengan teman sepermainannya daripada orang tua, namun 
orang tua dan keluarga tetap penting bagi kehidupan seorang muda (Jurkovic & 
Ulrici 1985, dalam Nurmi 1989). Pertama, orang tua menjadi model dalam 
mengatasi tugas perkembangan yang dimiliki. Kedua, dengan menetapkan standar 
normatif, orang tua dapat mempengaruhi perkembangan minat, nilai dan goal 
yang dimiliki oleh anaknya. Ketiga, interaksi dalam keluarga juga menjadi dasar 
untuk mempelajari mengenai keterampilan dalam penyusunan rencana dan 
strategi dalam memecahkan masalah yang akan digunakan individu dalam 
menhadapi tugas-tugas perkembangannya. 
Penelitian menunjukkan bahwa terdapat tiga dimensi utama dari hubungan 
orang tua-anak, yaitu : (1) closeness and affect parental, (2) control and authority, 
(3) conflict (Jurkovic and Ulrici 1985). Faktor penting lainnya yang berkaitan 
dengan keluarga adalah tingkat pendidikan orang tua dan status sosial ekonomi.  
Ahli perkembangan percaya bahwa menenutukan masa remaja lebih 
mudah daripada menentukan berakhirnya masa remaja dan permulaan masa 
dewasa. Meskipun tidak ada kesepakatan mengenai kapan masa remaja 
ditinggalkan dan masa dewasa dimasuki, namun beberapa kriteria telah diajukan 
untuk menentukan masa dewasa awal.  
Dua kriteria yang diajukan untuk menunjukkan akhir masa muda dan 
permulaan masa dewasa awal adalah kemandirian ekonomi dan kemandirian 
dalam membuat keputusan. Mungkin yang paling luas diakui sebagai tanda 
memasuki masa dewasa adalah ketika seorang mendapatkan pekerjaan penuh 
waktu yang kurang lebih tetap. Hal ini biasanya terjadi pada saat seseorang 
menyelesaikan sekolah menengah atas atau untuk sebagian orang, dan untuk 
sebagian yang lain universitas atau sekolah pasca sarjana. Bagi mereka yang 
menyelesaikan sekolah menengah atas, pindah dari rumah dan mendapatkan karir, 
masa transisi menuju masa dewasa tampak tidak terjadi. Hanya sebagian kecil dari 
lulusan itu yang mapan dalam pekerjaannya dan tetap seperti itu selama 
kehidupan dewasanya. Mendapatkan kemandirian ekonomi terlepas dari orang tua 
biasanya berlangsung bertahap, dan bukan proses yang tiba-tiba. Tidak aneh 
menemukan lulusan universitas yang memperoleh pekerjaan dan tetap tinggal atau 
kembali tinggal serumah dengan orang tua mereka, terutama dalam iklim ekonomi 
dewasa ini.  
Kemampuan untuk membuat keputusan adalah ciri lain yang tidak 
sepenuhnya terbangun pada kaum muda. Yang dimaksud disini adalah pembuatan 
keputusan secara luas tentang karir, nilai-nilai, keluarga dan ubungan, serta 
tentang gaya hidup. Pada waktu muda, seseorang mungkin mencoba banyak peran 
yang berbeda, mencari karir alternatif, berpikir tentang berbagai gaya hidup dan 
mempertimbangkan berbagai hubungan yang ada. Individu yang beranjak dewasa 
biasanya membuat keputusan tentang hal-hal ini, terutama dalam bidang gaya 
hidup dan karir.  
Perubahan merupakan ciri masa transisi dari remaja menuju dewasa, 
namun harus diingat bahwa kontinuitas tetap mewarnai periode ini juga. 
Mengingat terdapat kekurangan seperti yang telah dijelaskan sebelumnya, selain 
faktor status sosial (finansial dan pendidikan) para ahli menambahkan 
karakteristik lain yang menandai seseorang telah memasuki masa dewasa awal, 
yaitu faktor kognitif. Pada masa dewasa awal seseorang lebih bertanggung jawab 
pada dirinya sendiri dan lebih mampu membuat keputusan secara mandiri 
dibandingkan seseorang yang masih remaja. Hal tersebut sesual dengan hasil 
penelitian yang dilakukan Arnett (1995) yang menyatakan bahwa 70% mahasiswa 
diyakini lebihh mampu bertanggung jawab atas konsekuensi perbuatannya, 
mampu membuat keputusan mandiri berdasarkan keyakinan dan nilai-nilainya 
sendiri, serta membangun relasi dengan orangtua sebagai dewasa yang setara 
(Santrock, 2002)     
Jean Piaget menyatakan individu secara aktif menyusun dunia kognitifnya 
sendiri, sehingga individu tidak hanya menerima informasi begitu saja dari 
lingkungannya, melainkan telah disusun berdasarkan pengalamannya. Remaja 
juga mampu memisahkan ide-ide penting dengan yang kurang penting, serta 
menghubungkan antara ide yang satu dengan yang lain. Sehingga mereka mampu 
menyesuaikan pemikirannya dengan ide-ide baru karena adanya tambahan 
informasi yang menambah pengalamannya (Santrock, 1998). 
Terdapat dua konsep Piaget yang menjelaskan peranan informasi dari 
pengalaman terhadap perkembangan kognitif, yaitu asimilasi dan akomodasi. 
Asimilasi terjadi saat individu menerima informasi baru ke dalam pengetahuan 
yang telah dimiliki (skema). Akomodasi terjadi saat seseorang menyesuaikan 
pengetahuan (skema) mereka agar sesuai dengan informasi dan pengalaman baru 
(Santrock, 2002).   
Piaget juga menyatakan bahwa individu membangun pemahamannya akan 
dunia melalui empat tahap perkembangan kognitif, yaitu (Santrock, 2003) : 
Sensori motor Lahir   2 tahun 
Konkrit operasional 7   11 tahun 
Berdasarkan tabel tahap perkembangan kognitif Piaget tersebut, masa 
dewasa awal telah memasuki tahap perkembangan kognitif formal operasional. 
Secara umum, ciri khas individu yang telah mencapai tahap formal operasional 
adalah kemampuan individu tersebut untuk berpikir abstrak dan lebih logis. 
Sebagai bagian kemampuan berpikir secara abstrak, maka seseorang mampu 
mengembangkan gambaran mengenai keadaan ideal. Dalam memecahkan 
masalah mampu berpikir menjadi lebih sistematis, mampu mengembangkan 
hipotesis mengapa sesuatu terjadi dan menguji hipotesis tersebut secara deduktif. 
Kemampuan berpikir abstrak pada tahap ini terbukti pada kemampuan 
verbal problem solving. Pada individu yang baru mencapai tahap kongkrit 
operasional membutuhkan elemen konkrit A, B, C untuk membuat kesimpulan 
logis bahwa A=B, B=C, dan C=A, maka individu yang telah mencapai tahap 
formal operasional dapat melakukan hal tersebut hanya dengan presentasi verbal.  
Menyertai sifat berpikir abstrak, individu yang telah mencapai tahap 
formal operasional pemikirannya dipenuhi oleh idealisme dan kemungkinan-
kemungkinan. Saat anak-anak sering berpikir dalam lingkup konkrit yang nyata 
dan terbatas, maka individu yang telah mencapai tahap formal operasional mulai 
terlibat dalam spekulasi-spekulasi mengenai karakteristik ideal (kualitas yang 
diinginkan dalam dirinya dan orang lain). Karena pemikiran standar ideal 
semacam itu, seringkali mengarahkan individu tersebut untuk membandingkan 
dirinya dengan orang lain. Selaras dengan teori Piaget tersebut, Robert Selman 
(1980) juga menyatakan dalam teori Tahap Pengambilan Sudut Pandang, bahwa 
seseorang yang telah mencapai usia 15 tahun keatas (termasuk juga dewasa awal) 
telah memiliki kemampuan mengasumsikan sudut pandang orang lain dan 
memahami pikiran dan perasaan mereka (Santrock, 2002). 
Individu yang telah mencapai tahap formal operasional juga belajar 
berpikir dengan lebih logis. Mereka mulai berpikir seperti seorang ilmuwan yang 
membuat rencana untuk memecahkan masalah dan secara sistematis menguji 
solusinya, tipe berpikir demikian disebut hypothetical-deductive reasoning. Pada 
tipe berpikir ini seseorang mampu mengembangkan hipotesis-hipotesis mengenai 
cara terbaik memecahkan masalah, lalu secara sistematis disimpulkan (deduksi) 
cara terbaik untuk memecahkan masalah tersebut. Sebaliknya pada anak-anak 
mereka lebih menggunakan usaha trial and error dalam memecahkan masalah. 
 Pada beberapa bagian akhir masa remaja atau permulaan masa dewasa 
awal, sebagian besar individu memasuki beberapa tipe pekerjaan. Eksplorasi pada 
bahyak pilihan karir banyak direkomendasikan oleh penasihat karir. Individu 
sering mendekati eksplorasi karir dan pengambilan keputusan dalam ambiguitas, 
ketidakpastian, dan stress (Lock, 1988, dalam Santrock, 2002). Dalam sebuah 
penelitian terhadap individu-individu setelah mereka meninggalkan sekolah 
menengah atas, setengah dari posisi mereka berubah (seperti dari siswa ke siswa, 
siswa ke pekerjaan, pekerjaan ke pekerjaan) yang terjadi antara waktu 
meninggalkan sekolah dan usia 25 tahun dengan melibatkan perubahan yang tidak 
direncanakan dan mudah sekali berubah. 
Memprediksi pemilihan karir dan membimbing individu menuju pekerjaan 
yang berharga adalah tugas yang rumit (Vondracek, 1991). Pada beberapa tahun 
pertama di universitas, sebagian besar mahasiswa tidak dapat secara akurat 
merencanakan jalur karir mereka di masa dewasa. Banayak mahasiswa yang 
mengubah bidang minatnya ketika masih di universitas, menyadari bahwa 
pekerjaan setelah kuliah tidak langsung berhubungan dengan bidang utama 
mereka di universitas, dan mengubah karir ketika dewasa (Rothstein, 1980). Bagi 
beberapa penasihat karir, tidak dapat dipastikannya karir yang dikejar oleh 
mahasiswa berarti bahwa mahasiswa seharusnya tidak mengambil jalur pelatihan 
kerja yang cakupannya sempit tetapi mengambil jalur pendidikan liberal yang 
cakupannya luas. Penasihat karir lainnya percaya bahwa untuk memperbesar 
peluang untuk mendapat pekerjaan yang bagus, strategi yang bijaksana adalah 
mengambil kuliah dalam bidang khusus secara terus menerus dan terarah.   
Siklus pekerjaan memiliki empat fase utama : seleksi dan masuk kerja, 
penyesuaian diri, pemeliharaan, dan pension. Fase-fase tersebut telah dapat 
diidentifikasikan dalam karir yang bergerak dalam satu gerak maju yang teratur; 
hal itu semakin tidak jelas dalam pola kerja yang tidak teratur atau perubahan 
kerja yang mmerlukan beberapa bentuk penyesuaian diri kembali.  
Memasuki sebuah pekerjaan menandakan dimulainya peran dan tanggung 
jawab baru bagi individu. Peran karir berbeda dengan peran yang mungkin 
dimiliki individu sebagai seorang pekerja sementara atau paruh waktu saat remaja. 
Tuntutan peran karir terhadap kompetensi sangat tinggi dan permintaan adalah 
nyata bagi dewasa muda. Ketika individu memasuki sebuah pekerjaan untuk 
pertama kalinya, mereka mungkin dihadapkan pada masalah dan kondisi yang 
tidak mereka antisipasi sebelumnya. Transisi diperlukan ketika individu mencoba 
untuk menyesuaikan diri dengan peran yang baru. Memenuhi tuntutan karir dan 
menyesuaikan diri dengan peran yang baru adalah penting bagi individu pada saat 
ini, falam perkembangan orang dewasa (Heise, 1991; Smither, 1988) 
Penyesuaian diri (adjustment) adalah istilah kunci pada bagian kedua dari 
fase gambaran kerja dalam hidup. Menurut Levinson (1978), saat individu 
memasuki dunia pekerjaan, ia haru smembangun identitas pekerjaan yang berbeda 
dan menempatkan dirinya dalam dunia kerja. Sejalan dengan hal iu, ia mungkin 
gagal, keluar, atau memulai jalan baru. Ia juga mungkin tetap bertahan pada satu 
jalur atau mencoba beberapa arah baru sebelum menetap secara mantap pada satu 
hal. Fase penyesuaian diri ini berlangsung selama beberapa tahun. Seorang 
profesional mungkin akan menghabiskan beberapa tahun dalam pendidikan 
akademis sementara seorang eksekutif mungkin menghabiskan tahun-tahun 
pertamanya pada pekerjaan manajemen tingkat bawah atau menengah. Pekerja 
harian mungkin akan memerlukan beberapa tahun untuk mengeksplorasi dunia 
kerja, menjadi akrab dengan industry dan serikat buruh, dan melampaui status 
magang menjadi peran kerja yang tetap.   
Tahun-tahun awal masa dewasa awal adalah saat ketika individu biasanya 
membangun hubungan yang intim dengan individu yang lain. 

